

Lezione 6 del 15/03/2021

Titolo nota

15/03/2021

RISOLUZIONE di SISTEMI LINEARI

METODI DIRETTI

che, in ambiente esatta, forniscono la soluzione in un numero finito di passi

METODI ITERATIVI

che determinano una successione di approssimazioni della soluzione

$$Ax = b$$

$$A \in \mathbb{R}^{m \times n}$$
$$\det(A) \neq 0$$

$$x, b \in \mathbb{R}^n$$

$$A = \begin{pmatrix} R_{11} & & \\ & R_{22} & \\ & & \ddots & \\ & & & R_{mm} \end{pmatrix}$$

$$\begin{cases} R_{11} x_1 = b_1 \\ R_{22} x_2 = b_2 \\ \vdots \\ R_{mm} x_m = b_m \end{cases}$$

$$\underline{b} = \begin{pmatrix} b_1 \\ b_2 \\ \vdots \\ b_m \end{pmatrix}$$

$$R_{ii} \neq 0 \quad i = 1 \dots m$$

$$\rightarrow \underline{x} = \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_m \end{pmatrix}$$

$$\left[x_i = b_i / R_{ii} \quad i = 1 \dots m \right]$$

A MATRICE DIAGONALE

Però l'operazione =
= n divisioni

$$O(n)$$

A TRIANGOLARE SUPERIORE

$$A = \begin{pmatrix} a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} \\ & a_{22} & & a_{2n} \\ & & \ddots & \\ & & & a_{nn} \end{pmatrix} \quad \bar{x} = \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix} \quad \bar{b} = \begin{pmatrix} b_1 \\ b_2 \\ \vdots \\ b_n \end{pmatrix}$$

$$a_{ii} \neq 0 \quad i = 1 \dots n$$

$$\left\{ \begin{array}{l} a_{nm} x_m = b_m \\ a_{m-1,m-1} x_{m-1} + a_{m-1,m} x_m = b_{m-1} \\ a_{m-2,m-2} x_{m-2} + a_{m-2,m-1} x_{m-1} + a_{m-2,m} x_m = b_{m-2} \\ \vdots \\ a_{11} x_1 + a_{12} x_2 + a_{13} x_3 + \dots + a_{1m} x_m = b_1 \end{array} \right.$$

$$x_m = \frac{b_m}{a_{mm}} \quad \begin{array}{l} \text{1 divisione} \\ \text{1 sottrazione} \\ \text{1 prodotto} \end{array}$$

$$x_{m-1} = \frac{b_{m-1} - a_{m-2,m-1} x_m}{a_{m-1,m-1}}$$

$$x_{m-2} = \frac{b_{m-2} - a_{m-2,m-2} x_{m-1} - a_{m-2,m} x_m}{a_{m-2,m-2}}$$

2 sottrazioni, 2 prodotti, 1 divisione

1 divisione, $n-1$ prodotti, $n-1$ addizioni

$$x_1 = \frac{b_1 - \sum_{j=2}^n a_{1j} \cdot x_j}{a_{11}}$$

METODO DI SOSTITUZIONE ALL'INDIETRO

$$x_n = \frac{b_n}{a_{nn}}$$

$$x_i = \frac{b_i - \sum_{j=i+1}^n a_{ij} \cdot x_j}{a_{ii}} \quad i = n-1, n-2, \dots, 1$$

Costo computazionale:

divisioni n

addizioni $= 1 + 2 + 3 + \dots + (n-1) = \frac{(n-1)n}{2}$

$$\text{product} = \frac{(m-1)m}{2}$$

$$\sim O(m^2)$$

$$\begin{array}{ccccccc} // & & & & & & \\ 1 & 2 & 3 & \dots & m & & \\ m & m-1 & m-2 & \dots & 1 & & \\ \hline m+1 & m+1 & \dots & \dots & m+1 & & \end{array}$$

$$\frac{m(m+1)}{2} //$$

0

A matrice TRIANGOLARE INFERIORE

$$A = \begin{pmatrix} a_{11} & & & & 0 \\ a_{21} & a_{22} & & & \\ a_{31} & a_{32} & a_{33} & & \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ a_{m1} & a_{m2} & a_{m3} & \dots & a_{mm} \end{pmatrix}$$

$$\underline{x} = \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_m \end{pmatrix}$$

$$\underline{b} = \begin{pmatrix} b_1 \\ b_2 \\ \vdots \\ b_m \end{pmatrix}$$

$$a_{ii} \neq 0 \\ i=1 \dots m$$

$$\begin{aligned}
 & R_{11} x_1 = b_1 \quad \rightarrow \quad x_1 = b_1 / R_{11} \\
 & R_{21} x_1 + R_{22} x_2 = b_2 \quad \rightarrow \quad x_2 = \frac{b_2 - R_{21} x_1}{R_{22}} \\
 & R_{31} x_1 + R_{32} x_2 + R_{33} x_3 = b_3 \quad \rightarrow \quad x_3 = \frac{b_3 - R_{31} x_1 - R_{32} x_2}{R_{33}} \\
 & \vdots \\
 & R_{m1} x_1 + R_{m2} x_2 + R_{m3} x_3 + \dots + R_{mn} x_n = b_m \quad \rightarrow \quad x_n = \frac{b_m - \sum_{j=1}^{n-1} R_{mj} x_j}{R_{mn}}
 \end{aligned}$$

METODO di SOSTITUZIONE in AVANTI

$$\begin{cases}
 x_1 = b_1 / R_{11} \\
 x_i = \frac{b_i - \sum_{j=1}^{i-1} R_{ij} x_j}{R_{ii}} \quad i = 2 \dots n
 \end{cases}$$

Costo Computazionale = $O(n^2)$

A matrice DENSE

Idea: Però di trasformare il sistema trovare di portarlo in un sistema trovare equivalente con matrice triangolare

Trovare una matrice M non singolare tale che

$$M A x = M b$$

↓
matrice triangolare superiore

ALGORITMO di ELIMINAZIONE di GAUSS

$$A = A^{(1)} = \begin{pmatrix} R_{11}^{(1)} & R_{12}^{(1)} & \dots & R_{1n}^{(1)} \\ R_{21}^{(1)} & R_{22}^{(1)} & \dots & \vdots \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ R_{m1}^{(1)} & R_{m2}^{(1)} & \dots & R_{mn}^{(1)} \end{pmatrix} \quad \vec{x} = \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix} \quad \vec{b} = \begin{pmatrix} b_1^{(1)} \\ b_2^{(1)} \\ \vdots \\ b_n^{(1)} \end{pmatrix}$$

$$\boxed{\sum_{j=1}^n R_{ij}^{(1)} x_j \neq 0}$$

$$\left\{ \begin{aligned} R_{11}^{(1)} x_1 + R_{12}^{(1)} x_2 + \dots + R_{1n}^{(1)} x_n &= b_1^{(1)} \\ R_{21}^{(1)} x_1 + R_{22}^{(1)} x_2 + \dots + R_{2n}^{(1)} x_n &= b_2^{(1)} \\ \vdots \\ R_{m1}^{(1)} x_1 + R_{m2}^{(1)} x_2 + \dots + R_{mn}^{(1)} x_n &= b_m^{(1)} \end{aligned} \right.$$

Definisco un'equazione per trovare il coefficiente $R_{21}^{(1)}$ nelle seconde eq.me facendo una combinazione lineare delle prime e seconde equazioni che poi sostituisco alle seconde eq.me

- $m_{21} = - \frac{R_{21}^{(1)}}{R_{11}^{(1)}}$

$$m_{21} \cdot 1^e \text{ eq.me} + 2^e \text{ eq.me} \rightsquigarrow 2^e \text{ eq.me}$$

$$R_{2j}^{(2)} = m_{21} R_{1j}^{(1)} + R_{2j}^{(1)}$$

$$j = 1 \dots n$$

// per $j=1$ $R_{2j}^{(2)} = 0$
quindi inutile calcolarlo //

$$b_2^{(2)} = m_{21} b_1^{(1)} + b_2^{(1)}$$

- $m_{n1} = - \frac{R_{n1}^{(1)}}{R_{11}^{(1)}}$

$$i = 2 \dots n \quad m_{i1} \cdot 1^e \text{ eq.me} + i^e \text{ eq.me} \rightsquigarrow i^e \text{ equazione}$$

↪ $(n-1)$ divisioni

$$R_n^{(2)} = m_{n,1} R_1^{(1)} + R_n^{(1)}$$

$$b_n^{(2)} = m_{n,1} b_1^{(1)} + b_n^{(1)}$$

$$j = 2 \dots n$$

$$\rightarrow (n-1)^2 \text{ prodotti}$$

$$(n-1)^2 \text{ somme}$$

$$\rightarrow n-1 \text{ prodotti}$$

$$n-1$$

$$\text{somme}$$

Ottenere un sistema lineare equivalente della forma

$$A^{(2)} = \begin{pmatrix} R_{11}^{(1)} & R_{12}^{(1)} & \dots & R_{1n}^{(1)} \\ 0 & R_{22}^{(2)} & \dots & R_{2n}^{(2)} \\ 0 & R_{32}^{(2)} & \dots & R_{3n}^{(2)} \\ \vdots & R_{m2}^{(2)} & \dots & R_{mn}^{(2)} \end{pmatrix}$$

$$\underline{b}^{(2)} = \begin{pmatrix} b_1^{(1)} \\ b_2^{(2)} \\ \vdots \\ b_m^{(2)} \end{pmatrix}$$

$$\text{If } R_{22}^{(2)} \neq 0$$

- $$m_{n2} = - \frac{R_{i2}^{(2)}}{R_{22}^{(2)}}$$

$$i = 3 \dots n$$

→ $(n-2)$ divisions

$$m_{n2} \cdot 2^{\text{eq.me}} + 1^{\text{eq.me}} \rightsquigarrow 1^{\text{eq.me}}$$

$$R_{i1}^{(3)} = m_{12}^{(2)} R_{21}^{(2)} + R_{i1}^{(2)}$$

$$j = 3 \dots n$$

→ $(n-2)^2$ products
 $(n-2)^2$ additions

$$b_n^{(3)} = m_{12}^{(2)} \cdot b_2^{(2)} + b_n^{(2)}$$

→ $(n-2)$ products
 $(n-2)$ additions

Ottiene un'ottene equivalente

$$A^{(3)} = \begin{pmatrix} R_{11}^{(1)} & R_{12}^{(1)} & R_{13}^{(1)} & \dots & R_{1m}^{(1)} \\ 0 & R_{22}^{(2)} & R_{23}^{(2)} & \dots & R_{2m}^{(2)} \\ 0 & 0 & R_{33}^{(3)} & \dots & R_{3m}^{(3)} \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ 0 & 0 & R_{m3}^{(3)} & \dots & R_{mm}^{(m)} \end{pmatrix}$$

$$\underline{b}^{(3)} = \begin{pmatrix} b_1^{(1)} \\ b_2^{(2)} \\ b_3^{(3)} \\ \vdots \\ b_m^{(3)} \end{pmatrix}$$

Dopo $k-1$ passi abbiamo il seguente sistema equivalente

$$A^{(k)} = \begin{pmatrix} R_{11}^{(1)} & R_{12}^{(1)} & \dots & R_{1,k-1}^{(1)} & R_{1k}^{(1)} & \dots & R_{1m}^{(1)} \\ 0 & R_{22}^{(2)} & \dots & R_{2,k-1}^{(2)} & R_{2k}^{(2)} & \dots & R_{2m}^{(2)} \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ 0 & 0 & \dots & R_{k-1,k-1}^{(k-1)} & R_{k-1,k}^{(k-1)} & \dots & R_{k-1,m}^{(k-1)} \\ 0 & 0 & \dots & 0 & R_{kk}^{(k)} & \dots & R_{km}^{(k)} \end{pmatrix}$$

$$\underline{b}^{(k)} = \begin{pmatrix} b_1^{(1)} \\ b_2^{(2)} \\ \vdots \\ b_{k-1}^{(k-1)} \\ b_k^{(k)} \\ \vdots \end{pmatrix}$$

$$\begin{pmatrix} 0 & \dots & 0 \\ 0 & \dots & 0 \\ \vdots & & \vdots \\ 0 & \dots & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} r_{k+k}^{(k)} & \dots & r_{k+1,n}^{(k)} \\ \vdots & & \vdots \\ r_{mk}^{(k)} & \dots & r_{nn}^{(k)} \end{pmatrix}$$

$$\left| b_n^{(k)} \right|$$

$$\nexists p \quad r_{kk}^{(k)} \neq 0$$

$$m_{ik} = - \frac{r_{ik}^{(k)}}{r_{kk}^{(k)}}$$

$$i = k+1 \dots n$$



$(n-k)$ division

$m_{ik} \cdot r_{eq.me} + i^{th} eq.me \rightarrow i^{th} eq.me$

$$\begin{aligned} r_{in}^{(k+1)} &= m_{ik} r_{in}^{(k)} + r_{in}^{(k)} \\ b_n^{(k+1)} &= m_{ik} \cdot b_n^{(k)} + b_n^{(k)} \end{aligned} \quad i = k+1 \dots n$$



$(n-k)^2$ product



$(n-k)$ product

After $n-1$ pairs there's an affine linear equivalent

$$A^{(n)} = \begin{pmatrix} R_{11}^{(1)} & R_{12}^{(1)} & \dots & R_{1m}^{(1)} \\ 0 & R_{22}^{(2)} & \dots & R_{2m}^{(2)} \\ & & \ddots & \\ & & & R_{mm}^{(m)} \end{pmatrix}$$

$$\underline{b}^{(n)} = \begin{pmatrix} b_1^{(1)} \\ b_2^{(2)} \\ b_3^{(3)} \\ \vdots \\ b_n^{(n)} \end{pmatrix}$$

Costo computazionale totale

$$\text{division} = (n-1) + (n-2) + (n-3) + \dots + 2 + 1 = \frac{n(n-1)}{2}$$

$$O\left(\frac{n^2}{2}\right)$$

$$\text{product} = (n-1) + (n-1)^2 + (n-2) + (n-2)^2 + \dots + 1 + 1^2 = \sum_{i=1}^{n-1} i^2 + \sum_{i=1}^{n-1} i = O\left(\frac{n^3}{3}\right)$$

$$\text{summe} = O\left(\frac{n^3}{3}\right)$$

Costo Totale: $O\left(\frac{2n^3}{3}\right) + \text{risoluzione di un sistema triangolare } O(n^2)$

↓
algoritmo eliminatore di Gauss

Da: Qualche elemento $a_{kr}^{(k)}$ potrebbe essere nullo e "nullo" si cancella "↓"

↓
pivoting

$$A = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 2 & 4 & 5 \\ 7 & 8 & 9 \end{pmatrix}$$

$$A^{(2)} = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 0 & 0 & -1 \\ 0 & -6 & -12 \end{pmatrix}$$

recomenzi
scambiare 2 e 3
righe moltiplicando
per una matrice

Ques: Se non si riesce a risolvere tutto l'algoritmo

$$\begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 \end{pmatrix}$$

↓
algoritmo di fattorizzazione

Ese: Risolvere con il metodo di eliminazione di Gauss

$$\begin{cases} x_1 + \frac{1}{2}x_2 + \frac{1}{3}x_3 = \frac{11}{6} \\ \frac{1}{2}x_1 + \frac{1}{3}x_2 + \frac{1}{4}x_3 = \frac{13}{12} \\ \frac{1}{3}x_1 + \frac{1}{4}x_2 + \frac{1}{5}x_3 = \frac{17}{60} \end{cases}$$

$$\text{Ad.ve } \underline{x} = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}$$

